\subsection{Поиск криволинейных координат}
~

Уравнение~\eqref{direct} позволило осуществить переход от КСК, что необходимо для определения положения вокселя в недеформированном суставе. Но до этого было нужно найти сами координаты в КСК, исходя из известного положения вокселя в деформированном в суставе. Из~\eqref{direct} было получено:
\begin{equation}
  \label{newt_start_system}
  \left\{
  \begin{aligned}
    &f_x(\alpha,\beta,t)=0\\
    &f_y(\alpha,\beta,t)=0\\
    &f_z(\alpha,\beta,t)=0
  \end{aligned},
  \right.
\end{equation}
где $\overrightarrow{f}(\alpha,\beta,t) = \overrightarrow{x}(\alpha,\beta,t) - \overrightarrow{x}_t$, $\overrightarrow{x}_t$ -декартовы координаты рассматриваемой точки. Данные уравнения нелинейны относительно t.
Для поиска координат в КСК эта система была решена относительно $\alpha,\beta,t$. Для рещения данной системы воспользуемся методом Ньютона.

Аналогом итерационной процедуры~\eqref{1d-newt} для системы уравнений~\eqref{newt_start_system} является
\begin{equation}
  \label{3d-newt-deltas}
  \left\{
  \begin{aligned}
    &t_{k+1} = t_k + \Delta t\\
    &\alpha_{k+1} = \alpha_k + \Delta \alpha\\
    &\beta_{k+1} = \beta_k + \Delta \beta
  \end{aligned}
  \right.
\end{equation}
где набор приращений на каждом шаге был найден из решения системы линейных уравнений:

\begin{equation}
  \label{linear-newt}
  \left\{
  \begin{aligned}
    f_x(\alpha_k, \beta_k, t_k) &= \frac{df_x(\alpha_k, \beta_k, t_k)}{d\alpha}\Delta\alpha + \frac{df_x(\alpha_k, \beta_k, t_k)}{d\beta}\Delta\beta\\& + \frac{df_x(\alpha_k, \beta_k, t_k)}{dt}\Delta t = 0\\\
    f_y(\alpha_k, \beta_k, t_k) &+ \frac{df_y(\alpha_k, \beta_k, t_k)}{d\alpha}\Delta\alpha + \frac{df_y(\alpha_k, \beta_k, t_k)}{d\beta}\Delta\beta\\& + \frac{df_y(\alpha_k, \beta_k, t_k)}{dt}\Delta t = 0\\\
    f_z(\alpha_k, \beta_k, t_k) &+ \frac{df_z(\alpha_k, \beta_k, t_k)}{d\alpha}\Delta\alpha + \frac{df_z(\alpha_k, \beta_k, t_k)}{d\beta}\Delta\beta\\& + \frac{df_z(\alpha_k, \beta_k, t_k)}{dt}\Delta t = 0\\\
  \end{aligned}
  \right.
\end{equation}
В векторном виде система~\eqref{newt_start_system} была представлена в виде:
$$\overrightarrow{f}(\alpha_k,\beta_k,t_k) = \alpha_k\overrightarrow{A}(t_k)+\beta_k\overrightarrow{B}(t_k) + \overrightarrow{R}(t_k),$$
где $\overrightarrow{A}(t_k)$, $\overrightarrow{B}(t_k)$, $\overrightarrow{R}(t_k)$ - кубические полиномы с векторными коэффициентами, которые не содержат неизвестных $\alpha_k$, $\beta_k$. Очевидно, производные
$$\frac{\overrightarrow{f}(\alpha_k, \beta_k, t_k)}{d\alpha} = \overrightarrow{A}(t_k)$$
$$\frac{\overrightarrow{f}(\alpha_k, \beta_k, t_k)}{d\beta} = \overrightarrow{B}(t_k)$$
$$\frac{\overrightarrow{f}(\alpha_k, \beta_k, t_k)}{dt} = \alpha_k\overrightarrow{A'}(t_k) + \beta_k \overrightarrow{B'}(t_k) + \overrightarrow{R'}(t_k)$$
где $\overrightarrow{A'} (t_k)$, $\overrightarrow{B'} (t_k)$,$\overrightarrow{R'} (t_k)$ - квадратные полиномы относительно $t_k$ с векторными коэффициентами, не содержащими неизвестных $\alpha_k$, $\beta_k$.

Начальные приближения для запуска итераций были найдены следующим образом. Рассматриваемую точку $\overrightarrow{x}_t$ спроецировали на обе плоскости сопряжения и нашли таким образом пары точек в КСК на каждой из плоскостей $(\alpha_{(0)}, \beta_{(0)})$ и $(\alpha_{(1)}, \beta_{(1)})$. Начальное значение координат выбирается из этих значение для каждого из суставов индивидуально по разным критериям (см. ниже).

Для  поиска $t_0$ были измерены длины нормалей, опущенных из точки $\overrightarrow{x}_t$ ПС. Для определённости назовём их $N_1$ и $N_2$, где $N_1$ опущена к той ПС, на которой параметр t кривой Безье равен 0. Тогда было принято $t_0 = N_1/(N_1+N_2)$.
\begin{equation}
  \label{start-t}
  t_0 = N_1/(N_1+N_2)
\end{equation}

Система~\eqref{linear-newt} относительно набора приращений $(\Delta t_k, \Delta \alpha_k, \Delta \beta_k)$ решена стандартным методом Гаусса-Жордана~\cite{formalev}. Он заключается в следующем:
\begin{enumerate}
\item Выбирается первый слева столбец матрицы, в котором есть хоть одно отличное от нуля значение.
\item Если самое верхнее число в этом столбце ноль, то меняется вся первую строку матрицы с другой строкой матрицы, где в этой колонке нет нуля.
\item Все элементы первой строки делятся на верхний элемент выбранного столбца.
\item Из оставшихся строк вычитается первая строка, умноженная на первый элемент соответствующей строки, с целью получить первым элементом каждой строки (кроме первой) ноль.
\item Далее проводится такая же процедура с матрицей, получающейся из исходной матрицы после вычёркивания первой строки и первого столбца.
\item После повторения этой процедуры $n-1$ раз получается верхняя треугольная матрица
\item Из предпоследней строки вычисляется последняя, умноженная на соответствующий коэффициент, с тем, чтобы в предпоследней строке осталась только 1 на главной диагонали.
\item Повторяется предыдущий шаг для последующих строк. В итоге получается единичная матрица и решение на месте свободного вектора (с ним необходимо проводить все те же преобразования).
\end{enumerate}

В итоге, с использованием метода Ньютона был осуществлён переход от декартовых координат вокселя в деформированном суставе к криволинейным. В совокупности с переходом от криволинейных координат к декартовым координатам вокселя в недеформированном суставе, осуществляемого прямой подстановкой $\alpha, \beta, t$ в систему~\eqref{direct}, он позволяет произвести обратное преобразование, ставящее в сответствие вокселю деформированного сустава воксель недеформированного. Описанный метод является базовым подходом, на основе которого разработана реализация технологии для конкретных суставов.